普世價值定職業道德比較重要?

立場哥哥林彥邦最近提到唔應該阻礙記者, 記者要處於絕對克制, 同唔應該保護任何人等等, 令我想思考下究竟社會道德定職業道德比較重要?
請原諒我本身冇受過太多哲學既訓練, 只識睇例子舉例子:
1. 醫生應唔應該話比病人聽佢既病情係好嚴重, 但可能令病情加速惡化?
2. 律師應唔應該維持程序公義, 放走親口透露自己係殺人犯但程序上無罪既疑犯?
3. 記者應唔應該維持觀察者狀態, 報道將死既人定出手救援?
如果係道德絕對主義者, 上述既角色係唔係應該永遠都要維持普世價值,亦即救人同維持正義為優先?
如果係相對主義者, 上述既角色係咪無論選擇普世價值定職業道德都唔會有錯?
既然如此, 往往卻見到專業人士每次發生兩種價值既衝突時都會將職業道德視為唯一權威而漠視普世價值, 我覺得有少少不解。今次只係因為示威者選擇左普世價值, 而林彥邦選擇左職業道德就指示威者既做法係"錯"既話, 我覺得林彥邦對示威者阻礙TVB記者係死罪既講法過於武斷。
以上當然係我既個人拙見, 希望各位巴絲指教
延伸閱讀:
「職業道德」道德嗎？

我地惡過共產黨係絕對冇問題

推

認真post反而冇人理

所以結論就係好簡單既人多就係岩?

建議唔好太執著去諗
集中返去改進下毅進制好過la
哲學野會諗到痴線

數學, 科學, 政治, 通通都係源自哲學既
作為一個希望成為all rounder既人, 當然都要思考下哲學

我覺得所謂職業道德係同社會模式掛勾嘅。當一個社會制度係健全嘅時候，每一個職業都有佢喺社會上嘅職能，權利，以及義務。

例如香港警察係被社會容許佩鎗，而普通公民係唔能夠持有攻擊性武器。 呢個係建基於警察本身有佢嘅職業道德(約束)，唔會喺條街拎鎗指住途人，又或者成隊警隊衝入金舖打劫。

但當一個社會失去制衡，監察機制，就會出現濫權嘅狀況。拎TVB為例，佢用社會畀佢嘅信任：社會認為記者係中立超然，以impartial嘅角度去報導一件事。但事實上佢就用欺瞞，剪接，斷章取義嘅手法去誤導讀者/觀眾去接收佢嘅private agenda。咁喺呢個情況下，佢本身已經係自我違反其自身嘅職業道德。

我認為呢個職業道德，唔單止係僱員同公司/企業之間嘅agreement，亦係企業同社會之間所達成嘅契約。當有一方先違反其守則，就自然冇可能要求另一方繼續單方面遵守呢個職業道德。

我諗佢個意思係
社會會執行多數人認同既野
但未必岩
所以少數人一定要勇於發聲
接受挑戰去改變其他人既睇法
畢竟真理愈辦愈明
讓多數人企起岩果邊
咁社會就會做岩既野

既係好似警察圈子入面
多數人都認為要打9示威者
所以佢地就會去打

少數人應該發聲去改變佢地既諗法
令更多人認同唔應該打9 示威者
咁無論order 係點佢地都唔會打

係呀, 呢個都係我呢篇文想要背書既野,TVB今次無論係普世價值定職業道德都係同時違反左, 林彥邦都唔應該將佢地繼續歸類為“記者“, 繼續要求示威者去協助佢地執行所謂職業道德,佢地應該要負責任,我地亦需要作為社會既一份子全力糾正 。

但如果兩者有衝突時, lets say今次個記者放棄自己作為觀察者既身分, 利用記者既自由去救跳橋既示威者, 其實係放棄職業道德去維持普世價值, 應該點去判斷岩定錯? 同理, 記者應唔應該放棄自己作為觀察者既身分, 利用記者既特權, 企響警察同示威者間, 保護維繫普世價值既示威者?

但警察圈子既思想似乎係另外一件事,唔關職業道德事? 佢地無論係普世價值上定職業道德上都已經係失敗既人, 我冇辦法亦冇興趣改變徹底腐敗既佢地。

退一百萬步講, 如果平行世界既警察可以冇濫用暴力, 只用適當既武力黎制服示威者, 咁佢地既行為的確係維護緊社會安定, 但佢地另一方面係同維繫普世價值既示威者對立, 代表佢地同時係企響普世價值既對面, 呢個case將職業道德凌駕於普世價值又有冇問題

PUSH

可唔可以分段格行分好d

等連登有edit功能我再改下

我覺得邊邊都冇錯
在乎個人睇重咩
點解一定要統一

但當然你做完人哋點評價就係另外一件事

睇黎巴打係道德相對主義者
其實無論點講, 林彥邦係咪都唔應該指責示威者?

認真post好少人

我咁諗

所謂職業道德係指一個人抽離自己作為一個普通人嘅道德主體，轉移投入、變成一個角色/非普通人嘅道德主體。
而好多有職業道德嘅"職業"其實係要求你唔止作為一個普通人，你需要做得俾普通人多，例如正常嘅警察、法官需要政治中立、政府官員不可收受利益等。

好似普遍地，職業道德係凌駕於"一般道德"。

sorry for 1999

btw wave function

我好似比較buy你個講法,姐係將一般道德睇成職業道德既subset, 似乎大部分情況都好合理
但咁樣可能仍然要解決兩者既衝突時既抉擇, 定係呢個case你覺得follow職業道德比較正確

呢條其實可以做DSE title
巴打答得真係幾好

如果DSE通識可以抽走對中國既focus, 去思考下更廣泛既哲學就好

又唔似subset，我個"多"字可能有少少誤導，唔係指緊量上面嘅多，更加似指緊"更難做到"。

另一個問題係，較難做到嘅道德行為係咪值得推崇，是否人人(相關人士)都應效法。
我嘅觀察係，人似乎比較專重較難嘅道德，例如扶啊婆過馬路vs捐晒所有錢做慈善，
如果我個講法啱，咁職業道德似乎係更值得推崇。

但係另一點我想講嘅係，即使你做左普通道德行為而唔做職業道德行為，你道德上都係冇錯，而且唔存在"你應該以記者身分為先"等嘅問題，因為"值得推崇"同"應該"係唔完全等同。

有待真•哲學巴打入場

common law係基於common sense
即係大多數人覺得啱就係啱
我覺得記者果一刻嘅判斷係基於common sense，係佢受普世價值加上職業道德之後嘅判斷
普世價值同職業道德，唔係由耶穌提出，係大家一齊create出黎，記者都有權係佢身份投票，佢做嘅就係記者嘅職業道德

不如直接答你3條問題算
1. 醫生應唔應該話比病人聽佢既病情係好嚴重, 但可能令病情加速惡化?
唔識

2. 律師應唔應該維持程序公義, 放走親口透露自己係殺人犯但程序上無罪既疑犯?
唔識
但可以參考下呢單case了解下程序公義

之後就衍生出米蘭達警告
亦都係香港警匪片成日見到的「唔係是必要你講...「

3. 記者應唔應該維持觀察者狀態, 報道將死既人定出手救援?
人命同職業道德之間
我諗冇討論的空間 人命必然係比較重要

仍同你個推論過程，但唔認同你個結果。
職業道德喺由一般道德發展而嚟，即係一般道德喺根，職業道德喺果，好難話有果實「凌駕」於樹根的道理。

任何人先是一個人，然後再有佢職業既頭銜。職業需要人比普通人做得更多，不代表某些職業可以讓人違反一般道德。例如警隊/軍隊推崇遵守上級指令，長官命令你清場係咪代表執行命令就可以濫用武力不擇手段驅趕示威者？

先有人才有職業，失去人性的職業道德算不上道德（就好似冇民意授權的法律）不過是寫在紙上的守則罷了。

大前提: 權力的正當性係由責任而嚟.

1. 因為病人相信醫生既專業知識, 所以醫生既責任係以佢既專業知識給予病人適合的醫療意見及治療. 而只有病人自己才能判斷及選擇什麼是最適合自己的治療方案, 醫生係需要病人同意先可以進行治療 (除非病人失去意識). 所以醫生係冇權向病人隱瞞病情, 醫生可以照直講或婉轉地講, 但唔可以唔講甚至講假話, 否則病人係沒有足夠資訊為自己選擇最適合的治療方案. 病情加速惡化由點? 最緊要係病人想唔想知先? 病人想知醫生係冇權唔講.

2. 律師同顧客係僱傭關係, 同埋合約上你地既對話係需要保密, 就算客人話自己真係犯咗罪, 佢想你做無罪抗辯, 你就要做無罪抗辯. 你唔想做可以唔做佢生意, 但係合約上你承諾過保密, 唔保密就係失信, 當然你可以辭職唔撈就係為咗踢爆佢既.
同埋你係律師炸wor, 你點樣可以"不放走"一個自稱有罪但法院判無罪既客人? 難道你可以代律政司告佢? 就算你錄咗音上庭播都唔會係合法既呈堂證供, 定係你用私刑解決佢?

3. 報導唔等於不為所動, 報颱風既都會俾颱風吹毓啦. 報導係將當時當地既情景傳遞比觀眾. 只要有人報導就等於有人介入該情景, 警察係鏡頭前都會唔及鏡頭後咁凶狠啦, 入得現場報導, 就冇可能維持係觀測者狀態. 只要記者能完成報導, 佢就係完成緊佢既工作, 然後佢選擇係齋企定救人就要基於佢自己既判斷.

職業有得辭職, 人冇得唔做人嘛.

都不重要，自己感受才是最重要。

唔好搞亂大自然嘅定律

暫時你係最貼題同最說服到我既答案, 好鍾意你句“失去人性的職業道德算不上道德“

其實三個例子都只係背後主題既詮釋姐, 始終現實既例子會有context既限制冇辦法超客觀咁分析, 其實呢三個問題我都係base on三個故事既, 當然佢地都仍然係冇絕對既答案, 但係保持清醒既立場同判斷絕對係而家呢個亂世中要有既能力, 大家得閒可以望下

1.Professional Ethics: The Separatist Thesis

2.律師幫殺人犯辯護，「魔鬼代言人」都是為了錢？

3. 飢餓的蘇丹

我好贊成USS巴句"失去人性的職業道德算不上道德", 而TVB記者不但冇辦法遵守職業道德, 連基本既人性都冇埋, 其實唔配做人, 唔應該繼續用佢所謂既專業保護自己。咁呢個case示威者既阻礙不但係冇做錯, 甚至係滿足緊普世價值, 可以話係做緊岩既事

或者我浪漫得滯, 我唔相信所有好既記者都係冷冰冰, 只係會僅僅執行職業道德既人。另一方面就結果論, 記者幫左自己人係事實, 被示威者多謝亦變得理所當然。當然如果林彥邦只係唔想自己記者既身份被模糊化我可以理解

書本野係咪需要咁執著
講就一定係兩樣都重要
但人有良心
有良心自然識做

的確係會唔同人有唔同答案, 比起得到絕對既答案, 其實我更想既係睇到唔同既諗法

答返你先
1. 法治同人性冇衝突, 甚至應該話法治本身就係用人性同普世價值做基準,例如對政府既約束, 對人基本權力既認同, 往往最推動普世價值既國家都係用法治為國家基礎。人性凌駕於專業, 失去既只係以法而治

2. sorry我可能講得唔清楚, 我想指既“TVB記者”係林彥邦文中既TVB記者, 即盲撐TVB,被指埋沒良心既金盈

你講得冇錯, 示威者當然絕對唔應該要求記者幫自己擋棍

但我會覺得記者應該要企響公義同人性既一邊, 但係個方法係點就個記者自己決定。如果佢覺得錄低現場既不公義係執行緊公義, that's great; 如果佢覺得將示威者既聲音傳比全世界係執行緊公義, that's great; 如果佢覺得將示威者亂棍下救出係執行緊公義, that's great, 但無論個決定係咩都好, 都一定係以作為“人”既身份行先

其實道德哲學先係最貼近人既學科, 至於書本上面堆terms就當然留返比學術班人,但作為人就算冇堆terms我地仍然每日都會思考, 響呢個亂世我地更加需要思考同反省我地自己既行為同動機

高質post﹐推。

有d蓄生兩樣都無
犬

乜野叫"重要" / "正確" ?

如果無"目的" 無野係"重要"或者"正確"
世界只係得物理法則 可以發生嘅事就會發生
存在即合理

所以應該要問
如果要XXXXXX 咁普世價值定職業道德比較重要?
如果要達到公義 普世價值定職業道德比較重要?
如果要單純報真相 普世價值定職業道德比較重要?
你想問嘅問題 其實唔係要喺普世價值同職業道德二揀一
而係對你嚟講 XXXXX 係咩

再諗深入啲 係涉及人生嘅意義 人為咩生存

我自己會比較康德少少, 當然唔同人有唔同尺

康德既睇法係將“不傷害其他人”作為最大宗旨, 然後跟隨以下原則
Act only according to that maxim by which you can also will that it would become a universal law. (普世價值下盡力作最大美德)
Act in such a way that you always treat humanity, whether in your own person or in the person of any other, never simply as a means, but always at the same time as an end. (在所有人角度下追隨人性)
Every rational being must so act as if he were through his maxim always a legislating member in a universal kingdom of ends. （採取可壓倒顯見惡的最大顯見善的行為)

所以其實我自己已經有立場, 我自己係認為普世價值>職業道德, 不過與其得到認同,我更想聽下其他人既諗法咁解

多謝

多謝巴打令我反思更多

我自己雖然已經揀左自己既一把尺, 但我都好認同其實真係好難有一個絕對既標準。但就係因為咁, 我更加冇辦法認同林彥邦作為公眾人物, 用自己既一把尺去批評示威者既尺。因為我相信在場既人都有辦法用自己既尺作出自己認為係正確既事。

金盈係最近被鬧同被阻礙採訪, 成日問毛姨姨鳩問題既TVB記者。btw佢係採訪記者, 唔係攝影記者。我相信攝影記者係咩都會拍, 純粹係被高層剪到好偏頗, 但佢身為採訪記者, 把口真係生係佢到, 你話佢有冇能力控制自己把口就...

職業道德is subset of普世價值

點解救人係放棄職業道德

中立唔代表唔做人喎

孺子跳井都要救 無惻隱之心非人也

究竟邊個係邊個subset, 定只係單純有intersection, 似乎都未有一個好universal既定論
不過最大既問題係, 假如兩者只係單純有intersection, 咁（普世價值-職業道德 ) 呢個set應該點處理好

或者我quote返林彥邦既原文

//而身處衝突現場，記者最理想的狀態，正正就是所謂的「be water」，意思是如水般透明甚至不存在，在可行狀況之下盡量不會介入，所以不用提醒我們小心，最好當我們透明。

所以有攝記行家先後救起上水墮橋示威者和被圍毆警，在行內亦引發學術討論，到底去到甚麼地步記者才能夠／應該介入現場，聽來好像很「膠」，但絕大部分我認識的記者都是這樣//

不但係我地一般大眾, 就連記者本身都有好多人係思考緊“應唔應該為救人而放棄職業道德“既問題, 因為本身介入救人呢件事就違反左作為透明觀察者不干預既原則, 的確係普世價值同職業道德有矛盾既情況。

不自證己罪指，任何人不得「被強迫」作出對自己不利的陳述。不自證己罪在現今社會是普遍賦予人民的權利，從聯合國的公民與政治權利國際公約[1]中可見一斑，我國憲法雖無明文，但依據司法院釋字第384號及第392號解釋應可推知，我國亦肯認不自證己罪權利應受憲法保護，加上人民的陳述必須出於自由意志，而非受外力影響，且基於無罪推定原則，人民沒有義務要證明自己無罪。
如果是出於任意性的自白，並沒有違反不自證己罪，「被強迫」自白才是不自證己罪要禁止的。

自願認罪係可以。
律師唔可以作出對客戶不利的事。
咁樣保護咗個制度，係所有人的正義。
反之，則冇人信律師，法治制度崩潰

但呢個只係出於法律上容許點做既觀點, 保護制度係唔係保護緊所有人既正義就好難講。
我自己對辯護律師既理解係佢地會保護疑犯/犯人免受不必要既懲罰,同埋獲得應有權力, 即係如果佢既行為係應該無罪,就一日都唔應該判;如果佢既行為係抵判10年, 就應該判10年, 而響監獄入面唔會受不必要既飢寒之苦。但呢個case如果疑犯親口承認自己殺人, 只係佢將證據完美毀滅, 佢做過既行為仍然值得佢坐好耐監, 但律師就因為制度而會去爭取疑犯無罪釋放, 連應有既懲罰都唔需要受, 咁真係屬於所有人既正義咩? 咁樣反而會有人相信律師咩?

按呢個case
1.完美消滅證據，律師都無辦法告得入
2.即係醫生同病人互信關係，係保障所有求診嘅人
律師客戶關係亦係咁
2a 無咗互信 法治制度崩潰
2b 利用律師，反轉頭檢控無辜嘅人
走甩一個，好過制度崩潰

記者係需要中立，如實報道真相。起監察功能。
睇唔到出手點樣破壞中立性。點解咁就報唔到真相。點解咁就監察唔到。
如果話，因為救人，而被，係跳橋事件入面，嘅警察指責，攞嚟合理化佢哋威嚇，阻擋記者監察功能嘅理由，咁樣就係打橫嚟講。

你齋諗係一回事，到當下做又係另一回事